### Билет 31. 

#### Характеристика базовых функциональных возможностей системы G2. 

> Из билетов

Основное предназначение – помочь предприятиям сохранять и использовать знания и опыт их наиболее талантливых специалистов в ИЭС РВ.

Классы задач, для которых  предназначена G2: 
1. мониторинг в реальном масштабе времени
2. системы управления верхнего уровня
3. системы обнаружение неисправностей
4. диагностика
5. составление расписаний
6. планирование
7. оптимизация
8. системы-советчики оператора
9. системы проектирования

Основное достоинство оболочки G2 – возможность применять ее как интегрирующий компонент, позволяющий за счет открытости интерфейсов и поддержки широкого спектра вычислительных платформ легко объединить уже существующие разрозненные средства автоматизации. 

G2 предназначена для разработки и сопровождения ИЭС РВ, т.к. кроме традиционных компонентов статических ЭС (БЗ, решатель, РП, диалоговый компонент, объяснительный компонент, компонент приобретения знаний) содержат подсистему моделирования внешнего мира и средства сопряжения с внешним миром.

Новые классы можно создавать не только в процессе разработки, но и во время работы приложения. Экземпляры классов имеют графическую форму представления. G2 предоставляет синтаксические конструкции, позволяющие осуществлять рассуждения на основе графических схем.

#### Представление лингвистических знаний (основные понятия и определения).

Каждое слово несёт индивидуальное знание, т.е. каждое слово стоит хранить в словаре. В то же время, слова имеют словоформы и хранить их все неэффективно в общем случае.

Если словарь конечный и семейство используемых словоформ небольшое, то используется *декларативный подход*: хранятся все словоформы.

Если лексика богатая и словообразовательные механизмы ярко выражены, то используется *процедурный подход*: хранятся основы слов.

В ИДС рассматриваются три типа *знаний о языке*, называемые также *лингвистическими знаниями*:
* лексические знания - слова, использующиеся в языке, способы их образования и изменения
* синтаксические знания - правила построения грамматически правильных текстов
* семантические знания - соотнесение слов и языковых конструкций с объектами и понятиями окружающего мира

Выделяют знания:
* индивидуальные - хранящиеся в особой зоне словаря и приписывающиеся каждой словоформе
* категориальные - реализующиеся в виде алгоритмов анализа и интерпретации

Словарная информация для каждой основы слова, хранящейся в заглавной зоне, включает комплекс сведений о части речи и морфологическом типе (морфологическая зона), а также содержит модель управления и лексические функции (синтактико-семантическая зона).